\documentclass[12pt]{report}
\input{core/preambulo.tex}
\input{core/glosario.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\nombreautor}{Lucas Moyano}
\newcommand{\mes}{Mes}
\newcommand{\anio}{Año}
\newcommand{\titulo}{Sobre el rol de la inatención racional en inversiones con criterios ASG ante cambios regulatorios}
\newcommand{\nombreprofuno}{Sebastian Cea}
\newcommand{\nombreprofdos}{Nombre Profe 2}
\newcommand{\nombreproftres}{Nombre Profesor Invitado}
\newcommand{\codigo}{ING-IN-XXX/XX}

%%%%%%%%%%Aqui se escribe el resumen%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\dedicatoria}{
En esta sección se deben incluir, de ser necesario, los agradecimientos personales a familiares, colegas, etc. (Máximo 1 página)
 }

\newcommand{\resumen}{
En esta sección se debe incluir un resumen de los principales aspectos desarrollados en la tesis, justificación, metodología y principales resultados. (Máximo 1 página). 

\vspace{5cm}

{\color{blue}

El siguiente documento no puede ser la copia del escrito del o los art\'{\i}culos publicados (si corresponde).
Estos deben ser incluidos como Ap\'endices al final de la tesis.

\vspace{1cm}

Los m\'argenes son 2.5 cm superior e inferior, y 3 cm derecha e izquierda, en todo el documento.

\vspace{1cm}

Se debe mantener el formato tipo de letra Times New Roman, tama\~no 12 e interlineado 1.5 l\'{\i}neas.
}
}

\newcommand{\resumenIngles}{
En esta sección se debe incluir un resumen en Inglés de los principales aspectos desarrollados en la tesis, justificación, metodología y principales resultados. (Máximo 1 página).}


\newcommand{\agradecimientos}{
En esta sección, se deben incluir los agradecimientos en primer lugar a las fuentes de financiamiento de las tesis, si las hubiera y posteriormente a los académicos involucrados en el desarrollo de la investigación. (Máximo 1 página). 
}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Por favor coloque todas las definiciones de simbolos a continuacion
% y no en los archivos de capitulos. Esto evitara la  existencia de
% multiples definiciones para las mismas palabras.

\newcommand{\mydef}
	{\stackrel{\mathrm{def}}{=}}
\newcommand{\e}
	{\hbox{\large{e}}}
\newcommand{\mi}
	{\hbox{\large{i}}}
\newcommand{\RR}{\mathbb{R}}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}
\label{start}

% Genera las paginas de titulo, copyright, resumen,
% agradecimientos, dedicatoria, indices,...

% No es necesario modificar

\input{core/primeras_paginas.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%Ingreso de capitulos%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% espaciado similar a Word 1.5
\spacing{1.4}

\input{chapters/chapter01.tex} % Intro
\input{chapters/chapter02.tex} % Rev. biblio
\input{chapters/chapter03.tex} % Metodología
\input{chapters/chapter04.tex} % Resultados
\input{chapters/chapter05.tex} % Conclusiones

\cleardoublepage

\addcontentsline{toc}{chapter}{Nomenclatura}
\chapter*{Nomenclatura}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Nomenclatura}

%\printglossary[type=\acronymtype]
%\printglossary[title=Special Terms, toctitle=Nomenclatura]

GCD: greatest common divisor

% Ingenieros prefieren la bibliografia antes que los anexos

\cleardoublepage

\addcontentsline{toc}{chapter}{Referencias}
%{\color{blue} En esta sección de debe incluir todas las referencias utilizadas en la tesis. Se debe evitar el uso de páginas web o fuentes no formales de información. (Máximo 15 páginas)

%\vspace{0.5cm}

%Sobre el formato de citas, se debe usar el formato APA, esto es: ``Según datos de Fernández (1999), un 110\% de los conductores no alcanza a frenar... En otro estudio del mismo autor (Fernández, 2000) se establece... Otras investigaciones (Fernández y Vergara, 2000) concluyen además... El trabajo de Fernández et al. (2001) confirma que...''

%\vspace{0.5cm}

%Para mayor información consultar: \url{https://uandes.libguides.com/citasyreferencias} 
%}
\bibliographystyle{newapa}
\bibliography{bibliografia}

\appendix % seguido de archivos de apendices

\cleardoublepage

% Escribe 'Anexos' en el Indice General
\addcontentsline{toc}{chapter}{Anexos}


\input{attachments/anexo_a.tex}    % archivo de apendice

% \input{ruta_al_Archivo/(apendice_b}    % otro archivo de apendice

\label{end}
\end{document}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
